---
categories:
- newsletter
metadata:
  image:
  - image_fid: 62
    image_alt: Gráfico com os dados da @ANSOL no Twitter
    image_title: ''
    image_width: 946
    image_height: 528
  tags:
  - tags_tid: 330
  node_id: 763
layout: article
title: Newsletter julho - setembro 2020
created: 1605740215
date: 2020-11-18
---
<hr data-pm-slice="0 0 []"><p>No 3º trimestre de 2020 (julho, agosto, e setembro) a ANSOL desenvolveu um conjunto de ações e atividades, em várias áreas, fortalecendo a comunicação quer com comunidades de Software e Cultura Livres, quer com entidades públicas.</p><p>Iniciaram-se os encontros para tradução. Os sócios que quiserem participar e ajudar a dinamizar tais encontros podem dirigir-se à direção da ANSOL;</p><p>O site da ANSOL foi atualizado para a versão mais recente e a lista de comunidades no site da ANSOL (<a href="https://ansol.org/comunidades" title="https://ansol.org/comunidades" rel="noopener noreferrer nofollow">https://ansol.org/comunidades</a>) foi atualizada com:</p><ul><li><p>Apache Kafka® User Group - Portugal (AKUG.PT) ,</p></li><li><p>Grupo de utilizadores Portugueses de AtoM (Access to Memory = AGPL),</p></li><li><p>Distribuição AçorOS Linux, adicionada à lista de distribuições nacionais , foram atualizados os urls das distribuições nacionais com as últimas versões disponíveis.</p></li></ul><p>A ANSOL criou uma instância de Phabricator, acessível em <a href="https://git.ansol.org/" title="https://git.ansol.org/" rel="noopener noreferrer nofollow">https://git.ansol.org/</a> disponível para utilização por qualquer sócio.</p><p>A ANSOL criou também o Gabinete de Comunicação, neste momento com a Paula Simões e o Gustavo Silva, numa tentativa de melhorar e aumentar a disseminação de informação sobre as atividades relacionadas com o Movimento do Software Livre, quer da ANSOL, quer de outras associações, comunidades e instituições. O site da ANSOL tem tido mais publicações (<a href="https://ansol.org/" title="https://ansol.org/" rel="noopener noreferrer nofollow">https://ansol.org/</a>), assim como o calendário tem sido mais regularmente atualizado com eventos. No Twitter, a ANSOL começou também a fazer publicações mais regulares, que podem acompanhar aqui: <a href="https://twitter.com/ANSOL" title="https://twitter.com/ANSOL" rel="noopener noreferrer nofollow">https://twitter.com/ANSOL</a>. Os sócios que usem o Twitter e queiram ser seguidos pela ANSOL (nem sempre é fácil reconhecer os sócios) podem enviar um email para comunicacao@ansol.org. A equipa de comunicação também gostaria de pedir contribuições caso assim o entendam. Estas podem ser participações vossas em conferências ou outros eventos relacionados com software, hardware, ou conteúdos livres, que a ANSOL possa divulgar e assim dar visibilidade. Podem ser pequenos tutoriais ou dicas de como usar uma funcionalidade de um determinado software livre, como neste exemplo: <a href="https://twitter.com/ANSOL/status/1298298042391629824?s=20" title="https://twitter.com/ANSOL/status/1298298042391629824?s=20" rel="noopener noreferrer nofollow">https://twitter.com/ANSOL/status/1298298042391629824</a>.</p><p>A ANSOL continuou a participar, juntamente com outras entidades, com o grupo de trabalho "Museus do Futuro" da Direção Geral do Património Cultural, no sentido de contribuir para a importância de disponibilizar as coleções em acesso aberto, tendo ficado essa recomendação na versão preliminar do relatório (<a href="http://www.patrimoniocultural.gov.pt/pt/news/museus-monumentos-e-palacios/relatorio-final-do-grupo-de-projeto-museus-no-futuro/" title="http://www.patrimoniocultural.gov.pt/pt/news/museus-monumentos-e-palacios/relatorio-final-do-grupo-de-projeto-museus-no-futuro/" rel="noopener noreferrer nofollow">disponível aqui</a>), ao qual fizemos também sugestões e cuja versão final irá ser enviada ao Ministério da Cultura.</p><p>Tiago Carrondo, presidente da ANSOL, e o Rui Seabra participaram no evento do partido Livre (Software do Medo) <a href="https://partidolivre.pt/eventoslivres/7-julho-reuniao-ct-democracia-e-liberdade" title="https://partidolivre.pt/eventoslivres/7-julho-reuniao-ct-democracia-e-liberdade" rel="noopener noreferrer nofollow">https://partidolivre.pt/eventoslivres/7-julho-reuniao-ct-democracia-e-liberdade</a>, que pode ser revisto aqui <a href="https://www.youtube.com/watch?v=pxLYxcHGY70" title="https://www.youtube.com/watch?v=pxLYxcHGY70" rel="noopener noreferrer nofollow">https://www.youtube.com/watch?v=pxLYxcHGY70</a>.</p><p>A ANSOL foi convidada para participar num questionário pela Universidade de Aarhus da Dinamarca e pela Universidade de Leiden da Holanda, que estão a fazer investigação científica com foco na Comissão Europeia e a sua interação com os diferentes stakeholders.</p><p>Marcos Marado, vice-presidente da ANSOL, deu uma segunda entrevista ao João Lopes para a tese de Mestrado de Sociologia sobre contribuidores para o Software Livre.</p><p>O vice-presidente da ANSOL, Marcos Marado, respondeu ao questionário "Shaping the future of the Open Source Observatory (OSOR)".</p><p>O Open Source Observatory (<a href="https://joinup.ec.europa.eu/collection/open-source-observatory-osor/about" title="https://joinup.ec.europa.eu/collection/open-source-observatory-osor/about" rel="noopener noreferrer nofollow">OSOR</a>), da Comissão Europeia, considerou a Associação Nacional para o Software Livre (ANSOL) um ator estratégico no desenvolvimento das políticas de software de código aberto em Portugal. Na ficha técnica sobre Portugal, o Observatório concluiu não existir uma entidade central no governo português para o desenvolvimento e supervisão de software de código aberto, mas destacou o papel estratégico da ANSOL na disseminação, promoção, desenvolvimento, investigação, e estudo daquele software. Mais informação e hiperligações para o relatório aqui <a href="https://ansol.org/node/758" title="https://ansol.org/node/758" rel="noopener noreferrer nofollow">https://ansol.org/node/758</a>.</p><p>A ANSOL emitiu um comunicado de imprensa alertando para os problemas que ainda subsistem da aplicação móvel STAYAWAY COVID, que pode ser lido <a href="https://ansol.org/STAYAWAY-COVID" title="https://ansol.org/STAYAWAY-COVID" rel="noopener noreferrer nofollow">aqui</a> e que teve eco em vários órgãos de comunicação social, como por exemplo o TEKSapo <a href="https://tek.sapo.pt/mobile/apps/artigos/stayaway-covid-associacao-de-software-livre-diz-que-divulgar-o-codigo-da-app-nao-e-suficiente" title="https://tek.sapo.pt/mobile/apps/artigos/stayaway-covid-associacao-de-software-livre-diz-que-divulgar-o-codigo-da-app-nao-e-suficiente" rel="noopener noreferrer nofollow">https://tek.sapo.pt/mobile/apps/artigos/stayaway-covid-associacao-de-software-livre-diz-que-divulgar-o-codigo-da-app-nao-e-suficiente</a>.</p><p>O Grupo de Comunicação começou a trabalhar numa carta aos Ministérios sobre software na educação, no <a href="https://www.portugal.gov.pt/pt/gc22/comunicacao/comunicado?i=universalizacao-da-escola-digital-arranca-com-a-disponibilizacao-de-cem-mil-computadores-e-de-plano-de-formacao" title="https://www.portugal.gov.pt/pt/gc22/comunicacao/comunicado?i=universalizacao-da-escola-digital-arranca-com-a-disponibilizacao-de-cem-mil-computadores-e-de-plano-de-formacao" rel="noopener noreferrer nofollow">seguimento do anúncio pelo Conselho de Ministros</a>, no sentido de se disponibilizar para recomendar software livre e assim evitar a utilização de licenças de software proprietário. A carta foi enviada para os ministérios citados no comunicado, assim como também para a Agência para a Modernização Administrativa (AMA). O Gabinete do Primeiro-Ministro acusou a receção da carta e a Agência para a Modernização Administrativa (AMA) respondeu com mais informação. A ANSOL continua a dialogar com várias entidades sobre esta temática.</p><p>A ANSOL foi contactada pelo Gabinete de Estratégia , Planeamento e Avaliações Culturais no sentido de dar um contributo para a realização futura da Consulta Pública sobre a transposição da Diretiva 2019/790 relativa aos direitos de autor e direitos conexos no mercado único digital, que foi aprovada no Parlamento Europeu o ano passado e que a ANSOL, assim como várias entidades ligadas ao Software Livre e Open Source, acompanhou de perto, pelo impacto que pode ter no Movimento do Software Livre. A ANSOL enviou o seu contributo, assim como sugeriu que mais entidades, também impactadas pela nova legislação, fossem contactadas. O GEPAC agradeceu a sugestão que acolheu parcialmente. Após o prazo, a ANSOL fez ainda um pedido de acesso à informação no sentido de saber que entidades públicas e privadas foram convidadas a dar um contributo e quais as que responderam. Depois do prazo dado pela Lei de Acesso aos Documentos Administrativos ter passado, e não obtendo resposta a ANSOL fez uma queixa à Comissão de Acesso aos Documentos Administrativos de cuja resposta está à espera.</p><p>O repositório sobre o incumprimento da Lei das Normas Abertas continua a ter atividade e a ANSOL continua a contactar as entidades públicas em falta. O repositório pode ser encontrado aqui: <a href="https://github.com/marado/RNID" title="https://github.com/marado/RNID" rel="noopener noreferrer nofollow">https://github.com/marado/RNID</a></p><p>A ANSOL respondeu à consulta pública da Comissão Europeia sobre o pacote legislativo relativo aos serviços digitais (Digital Services Act) e assinou uma carta com outras entidades que foi enviada à Comissão Europeia a apelar a que fossem respeitados os direitos fundamentais dos cidadãos nas recomendações para a transposição nacional da diretiva sobre os direitos de autor. Mais informação aqui: <a href="https://ansol.org/node/749" title="https://ansol.org/node/749" rel="noopener noreferrer nofollow">https://ansol.org/node/749</a>.</p><p>A ANSOL foi convidada pela Free Software Foundation para se juntar às atividades no International Day Against DRM 2020.</p><p>A ANSOL apoiou o Concurso Nacional PAP TICe e integrou o júri, uma iniciativa da Associação Nacional de Professores de Informática <a href="https://ansol.org/node/752" title="https://ansol.org/node/752" rel="noopener noreferrer nofollow">https://ansol.org/node/752</a>.</p><p>A ANSOL coordenou, com a Comunidade Ubuntu Portugal e o Interruptor, o Hacktoberfest 2020 PT.</p><p>Foram feitas várias atividades e melhorias de gestão da associação como a criação de um modelo de ofícios e mudança para o Collabora Office.</p><p>Novos sócios:</p><ul><li><p>J. Manso</p></li><li><p>P. Gonçalves</p></li><li><p>P. Gonçalves</p></li><li><p>A. Pires</p></li><li><p>A. Borges</p></li><li><p>H. Peixoto</p></li></ul><h2>A ANSOL no Twitter:</h2><p><strong>Em julho de 2020, ANSOL publicou 8 tweets e 2 retweets;</strong></p><ul><li><p>Estas publicações geraram (24/08/2020):</p><ul><li><p>6960 impressões (número de vezes que as pessoas viram estes tweets no Twitter);</p></li><li><p>384 engagements (número de vezes que as pessoas interagiram com estes tweets - likes, RT, cliques, etc.);</p></li><li><p>33 retweets;</p></li><li><p>75 Likes;</p></li><li><p>240 visitas ao perfil da ANSOL;</p></li></ul></li><li><p>O Twitter da ANSOL ganhou, em julho, 27 novos followers;</p></li><li><p>O "Top Tweet" de julho foi o tweet com link para o comunicado da ANSOL sobre a aplicação de rastreamento de contactos (<a href="https://twitter.com/ANSOL/status/1286260824093401089" title="https://twitter.com/ANSOL/status/1286260824093401089" rel="noopener noreferrer nofollow">https://twitter.com/ANSOL/status/1286260824093401089</a>). Este Tweet foi responsável por quase metade das impressões ganhas no mês (3396) sendo também o tweet com o maior número de engagements (177);</p></li><li><p>A nossa Top Mention foi o tweet do @LIVREpt sobre o evento "Software do Medo" onde a ANSOL participou com o Tiago Carrondo e o Rui Seabra, e que contou também com a participação da D3, com o Ricardo Lafuente: <a href="https://twitter.com/LIVREpt/status/1280489100886360066" title="https://twitter.com/LIVREpt/status/1280489100886360066" rel="noopener noreferrer nofollow">https://twitter.com/LIVREpt/status/1280489100886360066</a>, que teve 21 likes e 13 retweets;</p></li></ul><p><strong>Em agosto de 2020, a ANSOL publicou 4 tweets e 4 retweets;</strong></p><ul><li><p>Estas publicações geraram (31/08/2020):</p><ul><li><p>4340 impressões (número de vezes que as pessoas viram estes tweets no Twitter);</p></li><li><p>114 engagements (número de vezes que as pessoas interagiram com estes tweets - likes, RT, cliques, etc.);</p></li><li><p>20 retweets;</p></li><li><p>28 Likes;</p></li><li><p>106 visitas ao perfil da ANSOL;</p></li></ul></li><li><p>O Twitter da ANSOL ganhou, em agosto, 8 novos followers;</p></li><li><p>O "Top Tweet" de agosto foi o tweet <a href="https://twitter.com/ANSOL/status/1297977942962769921" title="https://twitter.com/ANSOL/status/1297977942962769921" rel="noopener noreferrer nofollow">https://twitter.com/ANSOL/status/1297977942962769921</a>, responsável por 1135 impressões, e 44 engagements;</p></li><li><p>O segundo tweet com mais interações foi o tweet sobre uma funcionalidade do LibreOffice, com screenshot (<a href="https://twitter.com/ANSOL/status/1298298042391629824" title="https://twitter.com/ANSOL/status/1298298042391629824" rel="noopener noreferrer nofollow">https://twitter.com/ANSOL/status/1298298042391629824</a>), que gerou 417 impressões e 44 engagements;</p></li></ul><p><strong>Em setembro de 2020, a ANSOL publicou 8 tweets e 1 retweet;</strong></p><ul><li><p>Estas publicações geraram (04/11/2020):</p><ul><li><p>5185 impressões (número de vezes que as pessoas viram estes tweets no Twitter);</p></li><li><p>132 engagements (número de vezes que as pessoas interagiram com estes tweets - likes, RT, cliques, etc.);</p></li><li><p>29 retweets;</p></li><li><p>50 Likes;</p></li><li><p>141 visitas ao perfil da ANSOL;</p></li></ul></li><li><p>O Twitter da ANSOL ganhou, em setembro, 10 novos followers;</p></li><li><p>O "Top Tweet" de agosto foi o tweet <a href="https://twitter.com/ANSOL/status/1310634938820108288" title="https://twitter.com/ANSOL/status/1310634938820108288" rel="noopener noreferrer nofollow">https://twitter.com/ANSOL/status/1310634938820108288</a>, responsável por 855 impressões, e 12 engagements.</p></li></ul><p>&nbsp;</p>
